---
label: Beamtendienstgesetz
layout: default
order: 80
icon: ':cop:'
---

# Beamtendienstgesetz (BDG)

## §1 Gültigkeit

(1). Unter das Beamtendienstgesetz fallen alle Mitarbeiter der folgenden Organisationen

a. :cop: Bundespolizei
b. :cop: Bundeszollverwaltung <small>(teil der Bundespolizei)</small>
c. :health_worker: Deutsches Rotes Kreuz
d. :firefighter: Berufsfeuerwehr <small>(teil des Deutschen Roten Kreuz)</small>
e. :office_worker: Finanz- und Gewerbeamt
f. :cop: Justizvollzugsdienst

(2). Im Falle einer Bedrohung muss das Überleben beteiligter Personen nach der folgenden Priorisierung sichergestellt werden:

a. Eigensicherung
b. Sicherung andere Beamten
c. Sicherung von Zivilisten
d. Sicherung eventueller Straftäter

(3). Beamte haben folgenden Diensteid zu leisten: "Ich gelobe, das Grundgesetz und alle in der Bundesrepublik Deutschland geltenden Gesetze zu wahren und meine Amtspflichten gewissenhaft zu erfüllen."
## §2 Pflichten aller Beamten

(1). **Meldepflicht**: Jeder Beamte ist dazu verpflichtet Straftaten zu melden, sobald diese beobachtet oder über diese in Kenntnis gesetzt werden.
(2). **Ausweispflicht**: Jeder Beamte ist dazu verpflichtet auf Verlangen seinen Dienstausweis vorzuzeigen.
(3). **Behandlungspflicht**: Die Mitarbeiter des Deutschen Roten Kreuz und der Berufsfeuerwehr sind dazu verpflichtet, Notrufe so schnell wie möglich anzufahren.
(4). **Folgepflicht**: Jeder Beamte muss die Anweisungen ihres Vorgesetzen folge leisten.
(5). **Schweigepflicht**: Beamte dürfen keine Informationen über Einsätze der Bundespolizei, Patienten, Opfer und Straftäter an Dritte, ohne Dienstlichen Grund, weitergeben.
(6). **Dokumentationspflicht**: Beamte sind dazu verpflichtet Einsätze entsprechend der internen Richtlinien der jeweiligen Organisationen zu dokumentieren.
(7). **Professionalität**: Beamte sind dazu verpflichtet, ihre Arbeit immer professionell und behutsam durchzuführen.
(8). **Korruption**: Beamten dürfen ihren Beruf nicht für kriminelle Zwecke ausnutzen, absichtlich gegen Geld Fehler machen oder andere, für Dritte gewinnbringende, Informationen weitergeben.
(9). **Im Dienst des Staates**: Beamte müssen sich bei außerdienstlichen Aktivitäten ausstechen und außer Dienst gehen. Das bewusste Erschleichen von Leistungen durch Abwesenheit stellt einen Verstoß gegen das BDG dar und wird neben einer Suspendierung auch mit einem entsprechenden Bußgeld bestraft.

## §3 Befugnisse der Beamten

(1). **Platzverweise**: Ein Beamter kann auf Grundstücken innerhalb seiner Zuständigkeit einzelne Personen oder Personengruppen, zeitlich des Platzes verweisen.
(2). **Durchsuchen**: Beamte dürfen Personen und Fahrzeuge jederzeit durchsuchen, wenn mindestens einer der folgenden Punkte zutrifft:

* Verdacht auf Besitz illegaler Gegenstände
* Zur Sicherung von Beweismitteln
* Betreten von Sperrgebieten
* Bei einer Festnahme (Aufgrund von Eigenschutz)
* Person ist auf Bewährung

(3). **Fesselung**: Beamte können Personen jederzeit durch den Einsatz von Handschellen, Elektroschocker o.Ä. handlungsunfähig machen, wenn mindestens einer der folgenden Punkte zutrifft: 

* Akute Bedrohungslage oder erhöhte Gefahr für den Beamten
* Bestehende Fluchtwahrscheinlichkeit
* Bestehender Anfangsverdacht einer Straftat
* Missachtung von Anweisung oder vorsätzlicher Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte

(4). **Hilfsmittel**: Beamte dürfen folgende Hilfsmittel während dem Dienst und im Fahrzeug während der Fahrt verwenden:

* Telefon
* Funkgerät
* Navigationsgerät

(5). **Sonder- und Wegerechte**: Eindeutig durch Einsatzbeleuchtung und Sirene kenntlich gemachte Fahrzeuge sowie Hubschrauber und Flugzeuge, welche von Beamten geführt werden, sind von der StVO befreit, müssen aber unter allen Umständen Gefahren für die Öffentlichkeit vermeiden.
(6). **Straßensperren**: Beamte sind dazu befugt Straßensperren zu errichten, um Unfälle oder notwendige Arbeiten auf der Straße abzusichern. Diese sind so schnell wie möglich wieder zu entfernen, um den fließenden Verkehr so wenig wie möglich zu behindern.
(7). **Strafe verhängen**: Die Beamten der Polizei, des Zolls und der Justiz, haben die Befugnis gemäß des Gesetzbuches §0, Bußgelder und Haftstrafen zu erteilen und durchzusetzen, dabei gilt die StPO zu beachten.
(8). **Inhaftierung und Transport von Straftätern**: Um einen Straftäter zu inhaftieren, ist es essentiell diesem seine Rechte vorzulesen. Der Transport von Straftätern darf nur in den dafür vorgesehenen Fahrzeugen durchgeführt werden:

a. Polizei Fahrzeuge aller Art (keine Zivil-Fahrzeuge)
b. Justiz Fahrzeuge aller Art (keine Zivil-Fahrzeuge)

(9). **Durchsetzen von Regierungsmaßnahmen**: Exekutivbeamte dürfen die nach [[§7 Abs. 1 StGB]] erlassenen Maßnahmen nur mit einem dafür ausgestellten, gültigen Dokument durchführen.

## §4 Allgemeine Befugnisse eines Polizei- und Zollbeamten
(1). **Auskunfts- und Identitätsprüfungsrecht**: Ein Polizeibeamter hat die Befugnis, staatlich ausgestellte Dokumente einer Person zu kontrollieren. Des Weiteren hat die Polizei die Pflicht, den Bürgern, bei persönlicher Vorsprache und Anfrage im Revier, den Status ihrer Strafakte mitzuteilen.
(2). **Kontrollpunkte**: Die Polizei hat das Recht, Kontrollpunkte zu errichten. Bei diesen Kontrollpunkten dürfen Personen sowie Fahrzeuge auf das Vorhandensein von illegalen Waffen, Gegenständen oder Substanzen kontrolliert werden. Hierbei muss die Kontrollstelle klar definiert und für Zivilisten ersichtlich sein.
(3). **Offenes Tragen von Waffen**: Polizeibeamte dürfen, sofern es so von einem leitenden Beamten vorgegeben ist bzw. es die Situation vorschreibt, jederzeit ihre Dienstwaffe zu Eigen- und Fremdschutz offen tragen. Der Einsatz und das Mitführen von privaten Waffen im Dienst ist nur mit einer Genehmigung von einem Staatsrichter, Justizminister oder Vize-/Kanzler gestattet.
(4). **Einsatz tödlicher Schusswaffen**: Der Einsatz von tödlichen Schusswaffen ist gestattet, um eine Bedrohung für das eigene Leben oder das Leben Dritter abzuwenden.

## §5 Immunität für Staatsbeamte
(1). Wegen einer mit Strafe bedrohten Handlung darf einer der in [[§5 Abs. 2 BDG]] genannten Staatsbeamten nicht zur Verantwortung gezogen oder verhaftet werden.
(2). Folgende Mitarbeiter fallen unter das Immunitätsgesetz §5:

a. Präsident der Bundespolizei (und deren Ehepartner)

(3). Jedes Verfahren gegen eine andere Person, jede Haft und jede sonstige Beschränkung seiner persönlichen Freiheit sind auf Verlangen der in [[§5 Abs. 2a]] genannten Staatsbeamten auszusetzen.
(4). Ein in [[§5 Abs. 2a BDG]] genannter Staatsbeamte darf jederzeit die Immunität und Straffreiheit aus [[§5 Abs. 1 BDG]] und [[§5 Abs. 3 BDG]] aufheben.

## §6 Allgemeine Befugnisse von Finanz- und Gewerbeamt Beamten
(1). **Auskunfts- und Identitätsprüfungsrecht**: Ein Beamter des Finanz- und Gewerbeamt hat die Befugnis, staatlich ausgestellte Dokumente einer Person zu kontrollieren. Des Weiteren hat das Finanz- und Gewerbeamt die Pflicht, den Bürgern, bei persönlicher Vorsprache und Anfrage im Amtsgebäude, den Status ihrer Strafakte mitzuteilen.
(2). **Kontrollen und Überprüfungen von Gewerbetreibenden**: Beamte des Finanz- und Gewerbeamt dürfen im Rahmen der GeWO Gewerbetreibende kontrollieren und bestrafen.

## §7 Allgemeine Befugnisse der Beamten während eines Ausnahmezustands.
(1). Alle Mitarbeiter aus den Organisationen in [[§1 Abs. 1 a/b/c/d/f]](#1-gültigkeit) sind von allen Einschränkungen des Ausnahmezustandes befreit:
(2). Das Spezialeinsatzkommando (SEK) der Polizei und die Zentrale Unterstützungsgruppe Zoll (ZUZ) der Bundeszollverwaltung sind dazu befugt, mit allen humanitären notwendigen Mitteln das Land zu verteidigen.
(3). Polizei- und Zollbeamten verfügen während des Ausnahmezustands über ein erweitertes Kontroll-, Durchsuchungs und Überprüfungsrecht. Die Notwendigkeit eines triftigen Grund entfällt, mit Ausnahmen an sogenannten Schutzzonen.

## §8 Allgemeine Befugnisse eines Justizbeamten
(1). **Auskunfts- und Identitätsprüfungsrecht**: Ein Justizbeamter hat die Befugnis, staatlich ausgestellte Dokumente einer Person zu kontrollieren.
(2). **Offenes Tragen von Waffen**: Justizbeamten dürfen, sofern es so von einem leitenden Beamten vorgegeben ist bzw. es die Situation vorschreibt, jederzeit ihre Dienstwaffe zu Eigen- und Fremdschutz offen tragen.
(3). **Einsatz tödlicher Schusswaffen**: Der Einsatz von tödlichen Schusswaffen ist gestattet, um eine Bedrohung für das eigene Leben oder das Leben Dritter abzuwenden. Der Einsatz der Schusswaffe ist ausschließlich innerhalb der Hochsicherheitsgebieten nach [[§4 Abs 3a StGB]] erlaubt.
